\documentclass{llncs}\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
%% maxwidth is the original width if it is less than linewidth
%% otherwise use linewidth (to make sure the graphics do not exceed the margin)
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\let\hlipl\hlkwb

\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{messagecolor}{rgb}{0, 0, 0}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}

\usepackage{makeidx}  % allows for indexgeneration
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cite}
\usepackage{wrapfig}
%\captionsetup{font=footnotesize}

\title{An empirical study on source-code metrics of Android API Framework}

\author{Joenio Costa\inst{1},
        Marcos Pereira\inst{2},
        Paulo Meirelles\inst{2},
        Christina Chavez\inst{1}}
\institute{Universidade Federal da Bahia (UFBA) \and Faculdade UnB Gama (FGA)}
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\begin{document}

\maketitle
\begin{abstract}
%----- Context -----%
Context.
%----- Objective -----%
This paper ...
%----- Methods -----%
The study focuses on the internal quality of the Android API Framework. We examine ... 
and present qualitative and quantitative results. 
%----- Results -----%
Results. 
%----- Conclusions -----%
Conclusions. 
\textit{These findings suggest that ??? It is important to ... ???} 

\end{abstract}


\section{Introduction} \label{sec:introducao}

%----- Context -----%

% Mobile apps usage grow
Mobile application usage is increasing along with the success of digital application distribution platforms. % OLHAR 74
The Apple Store hosts ... while the Google Play Store hosts more than 700K Android applications. % Olhar [85, 70, 86]. 
% Android is the most popular
Since ANO?, Android has become the most popular mobile platform.  COLOCAR DADOS ATUAIS, download of apps  EM 2016?
%As of May 2013, over 900 million Android devices have been activated worldwide, and the Google Play Store passed 48 billion application downloads.  

% Development of apps 
The development of Android apps and extensions is supported by the Java API Framework, aka {\it Android API Framework}, that provides an Application Programming Interface (API), written in Java, that makes Android OS services available, for instance, localization, bluetooth, graphics, user interface and notification services, among others.

% Problem Statement: the general lack of understanding about Android API Framework
However, we do not yet have much in-depth understanding of the Android API Framework. For instance, ...

Thus, it is necessary ...

% Related and previous work ..
Our previous work ...
Other work ...

This problem is the focus of this paper. 

% Brief description of the solution idea and the (expected) benefits of this solution.

%----- Research Objectives -----%
This paper presents an empirical study ...
the goal is the evaluation of the Android API Framework and its core apps
using two different approaches for the monitoring of source code metrics:
the classical approach~\cite{Lanza2007}, based on mean and standard deviation, and a new approach, based on the definition of intervals using percentiles~\cite{Meirelles2013}.

%----- Methods -----%

We have designed the study to focus on the internal quality of the Android API Framework.

Temos como objetivo neste trabalho avaliar a evolução do {\it Java API
Framework} do sistema Android e de seus aplicativos {\it core} sob a luz de
duas abordagens distintas para observação de métricas de código fonte, uma
abordagem recente baseada em definição de intervalos usando percentis
\cite{Meirelles2013}, e outra abordagem clássica com base no cálculo de média e desvio padrão\cite{Lanza2007}.


We examine ...
and present qualitative and quantitative results.

% Expected Benefits
A comprehensive understanding of the Android API Framework and its core apps, with respect to its internal quality can be useful for platform developers and newcomers.
Source code metrics can provide ... 

% métricas de código-fonte ajudam a perceber certos aspectos de software auxiliando desenvolvedores a manter controle de certas características, como complexidade por exemplo, tornando-os conscientes do crescimento anormal de tais características.

No contexto de desenvolvimento e evolução de software, a avaliação contínua, baseada em métricas de código fonte, pode contribuir para melhoria da qualidade interna do {\it Android API Framework}.  

Métricas de código fonte são úteis como indicadores de qualidade~\cite{Basili1996}. Por exemplo, métricas de tamanho têm sido usadas para estimativa de custos e prazos e métricas de complexidade
de código  podem ser utilizadas para prever a qualidade de software em estágios iniciais de desenvolvimento~\cite{Xing2005}.

% Paper Structure.
The remaining of this paper is organized as follows. 
Section~\ref{sec:background} presents ...
Section~\ref{sec:relatedWorks} presents ...
Section~\ref{sec:design} presents the study design, including data collection (section~\ref{subsec:datacollection}) and data analysis (section~\ref{subsec:dataanalysis}). 
Section~\ref{sec:results} presents and discusses study results.
%
Section~\ref{sec:conclusion} presents ...

% 2.0 -----------------%
\section{Background} \label{sec:background}

BACKGROUND do artigo  deve ser em métricas e não em Android.
O texto sobre Android pode subir para a INTRODUCTION.

In this section, we explain the theory behind ...
We present the definitions of the selected source code metrics (\ref{subsec:scm}) and ...

\subsection{Source Code Metrics} \label{subsec:scm}

In particular, we use the product of coupling (CBO) and cohesion (LCOM4)  as our metric of structural complexity (SC). 

Diversos estudos com métricas de código-fonte tem sido conduzidos para avaliar a qualidade de um produto de software, entretanto métricas precisam prover informações reais e não apenas valores numéricos. 
Diante disso, muitos estudos tem caminhado no sentido de definir intervalos de referência, ou {\it thresholds}, para métricas de código-fonte.

\subsection{Intervalos de Referência}

Um intervalo de referência é ... [CITAR].

Intervalos de referência podem ser definidos de forma
subjetiva, com base na experiência do desenvolvedor [CITAR REFS],
por meio de abordagens baseadas em modelos estatísticos [CITAR REFS],
ou ainda por meio de abordagens que utilizam aprendizado de máquina e inteligência artificial 

Entre as inúmeras propostas, muitas partem de estudos empíricos usando software da indústria como objeto de estudo, analisando conjuntos de sistemas de software de domínios diferentes, ou mesmo conduzindo estudos longitudinais com um único software através do seu histórico de lançamentos. Nestes estudos parte-se da coleta de dados de métricas de código-fonte e com uso de uma abordagem, ou uma combinação entre elas, chega-se a intervalos de referência.

Inúmeros estudos avaliam a natureza dos dados com objetivo de definir a melhor estratégia para calcular tais intervalos de referência, avaliando qual tipo de distribuição as métricas de código-fonte de um projeto de software segue.
%
Muitos estudos sobre métricas de código-fonte têm mostrado que estes dados
seguem a lei de distribuição de potência \cite{Clauset2009}, em geral com cauda longa e grafo livre de escala. 
Há estudos que mostram que projetos orientados a objetos escritos em Java seguem uma distribuição de lei de potência \cite{Wheeldon2003, Potanin2005, Concas2007, Ferreira2009, Yao2009}; 
outros estudos apresentam evidências de que não necessariamente seguem tal distribuição \cite{Baxter2006, Lanza2007, Herraiz2011, Herraiz2012}.
Assim, não há regra geral para determinar o tipo de distribuição de métricas de código-fonte, se seguem as leis de potência de distribuição ou uma distribuição normal. 


% 3.0 -----------------%
\section{Related Work} \label{sec:relatedWorks}

RELATED WORK deve listar trabalhos que avaliam a qualidade interna
do Android Framework e/ou Android apps.

Compared to previous studies, our work is the first to ...


% 4.0 -----------------%
%\section{Methodology} \label{sec:researchmethod}

\section{Study Design} \label{sec:design}

This Section presents ...

\subsection{Goals, Hypotheses, and Variables}

We used the Goal/Question/Metric (GQM) approach~\cite{Basili1994} to document the overall goal of our study: % the derived hypotheses and variables.
%The overall empirical goal of this study is: 


Analyze the \emph{Android API Framework} and core apps for the purpose of \emph{evaluation} with respect to \emph{internal quality} from the point of view of \emph{the researcher} in the context of \emph{different versions of open source projects}.

The quality focus is ...

Our main research question is:
\textit{How has the internal quality of the \texttt{Android API Framework} evolved ao longo de suas versões?}

To answer the research question, we postulated the following hypotheses:
\begin{itemize}
    	\item H\textsubscript{0a} The number of ... does not influence ...
        \item H\textsubscript{1a} The number of ... influences ....
 \end{itemize}

\subsection{Instrumentation} 

Atividades: análise estática de código fonte, interpretação dos valores de métricas de código-fonte e identificação de fatores que infuenciam sua qualidade interna.

Os valores obtidos neste estudo serão comparados com valores e {\it thresholds} encontrados em outros trabalhos \cite{Ferreira2009}, \cite{Lanza2007}.

A ferramenta \textit{repo}\footnote{Ferramenta desenvolvida especificamente para o contexto do Android, utilizada em conjunto com o GIT, disponível em \url{http://source.android.com/source/downloading.html}, acessado em 28/11/2016}  é utilizada para unificar os projetos internos dos componentes do sistema em seus repositórios, e um tutorial para configurar a ferramenta e fazer o download do projeto pode ser encontrado no site do AOSP.

As métricas foram coletadas pela ferramenta Analizo~\cite{Terceiro2010Analizo} 
para cada classe presente em cada versão do Android analisada.

\subsection{Metrics}

We mapped the research question to measurement values to ... 

\ldots

Os valores obtidos neste estudo serão comparados com valores e {\it thresholds} encontrados em outros trabalhos \cite{Ferreira2009}, \cite{Lanza2007}.

Table TTT presents the metrics used in this study.

%------------------------%
\section{Study Execution} \label{sec:execution}

\subsection{Data Collection} \label{subsec:datacollection}

Para a análise da API do sistema, foram escolhidas 14 versões: 
as versões iniciais de cada grande \textit{release}, e as versões finais de cada \textit{release}. 
Cada versão escolhida corresponde a uma \textit{tag} no repositório oficial. 
A versão mais antiga analisada foi \textit{Android Donut} 1.6 r1.2, e a versão mais recente \textit{Android Lollipop} 5.1.0 r1. 
O código fonte dos aplicativos do sistema da última versão listada para esta análise (\textit{Android Lollipop} 5.1.0 r1) também foi analisado.
%
Segue a listagem das \textit{tags} escolhidas:

\begin{enumerate}
  \item \textit{Android Donut} 1.6 r1.2
  \item \textit{Android Donut} 1.6 r1.5
  \item \textit{Android Eclair} 2.0 r1
  \item \textit{Android Eclair} 2.1 r2.1p2
  \item \textit{Android Froyo} 2.2 r1
  \item \textit{Android Froyo} 2.2.3 r2
  \item \textit{Android Gingerbread} 2.3 r1
  \item \textit{Android Gingerbread} 2.3.7 r1
  \item \textit{Android Ice Cream Sandwich} 4.0.1 r1
  \item \textit{Android Ice Cream Sandwich} 4.0.4 r2.1
  \item \textit{Android Jelly Bean} 4.1.1 r1
  \item \textit{Android Jelly Bean} 4.3.1 r1
  \item \textit{Android Lollipop} 5.1.0 r1
\end{enumerate}

O diretório \textit{frameworks} foi o principal alvo da análise. Grande parte do código Java da API do sistema utilizado no desenvolvimento de aplicativos se encontra neste local. No total, foram coletados mais de 100 mil módulos/classes das linguagens C, C++ e Java.

O código fonte para análise foi retirado diretamente do \textit{Android Open Source Project}\footnote{\url{http://source.android.com/}}  (AOSP). 
Esse código é mantido essencialmente pela Google, com colaboração da comunidade de desenvolvedores. Essa versão é mantida e evoluída para funcionar como base para que as fabricantes de dispositivos possam manter sempre a última versão do sistema, com atualizações funcionais e de segurança.

Foram escolhidas as versões iniciais de cada grande \textit{release} onde é
alterado o \textit{codename} da versão, que contém grandes mudanças e
significativos avanços no sistema, assim como as versões finais de cada
\textit{codename}, que representam as versões mais estáveis das funcionalidades
adicionadas nas versões com aquele \textit{codename}.

Apenas os apps presentes em todas as versões analisadas do Android foram incluídos na análise, a saber: 
Browser, Calculator, Calendar, Camera, Contacts, Email, HTMLViewer, Mms, Music, PackageInstaller, Settings, SoundRecorder, Stk e VoiceDialer.
%
%O app Phone, apesar de estar presente em todas as versões, não apresentou métricas calculadas pelo Analizo, pasta vazia.

As métricas foram coletadas pela ferramenta Analizo~\cite{Terceiro2010Analizo} 
para cada classe presente em cada versão do Android analisada.

\subsection{Data Analysis}  \label{subsec:dataanalysis}

%\subsection{Descriptive Statistics}
% The descriptive statistics help us to understand and interpret the data informally.

A análise dos dados teve como foco compreender as características da qualidade interna do sistema.

\begin{center}
\begin{figure}[tbh]
\begin{minipage}{.5\textwidth} 
%\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.65]{dist/acc.eps}
 \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.65]{figuras/dist/acc.eps}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
%\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.65]{dist/accm.eps}   
\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.65]{figuras/dist/accm.eps} 
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
%\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.65]{dist/lcom4.eps}
\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.65]{figuras/dist/lcom4.eps}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
%\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.65]{dist/rfc.eps}
\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.65]{figuras/dist/rfc.eps}
\end{minipage}
\caption[]{\small Distribuição das métricas ACC, ACCM, LCOM4 e RFC na versão 5.1.0}  
\label{fig:android510dist}
\end{figure}
\end{center}

Fig.~\ref{fig:android510dist} presents data distribution for the LCOM4, ACC, ACCM and RFC metrics. 
The cummulative probability, represented by percentiles, 
tem formato cauda longa e apresenta um aumento significativo de valor  apenas nos últimos percentis. 
A mediana, no percentil 50, não representa os dados como faria numa distribuição normal. Assim, a análise foi feita em função dos percentis 75, 90 e 95, que correspondem a valores muito frequentes,
frequentes e pouco frequentes, respectivamente. 
Por exemplo, a utilização de 95\% foi pelo motivo de que 5\% dos valores são discrepantes (\textit{outliers}) e podem interferir negativamente na análise dos dados.

\begin{figure}[tbh]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.7]{figuras/accm_android.eps}
\caption{Evolução da métrica ACCM ao longo das versões da API}
\label{accm_android}
\end{figure}

\begin{figure}[tbh]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.7]{figuras/amloc_android.eps}
\caption{Evolução da métrica AMLOC ao longo das versões da API}
\label{amloc_android}
\end{figure}

Figure~\ref{accm_android} and Fig.~\ref{amloc_android} mostram a evolução ao longo das versões da API para as métricas ACCM  e AMLOC.

% 5.0 -----------------%
\section{Discussion}  \label{sec:results}

We have analyzed ..

Os valores de métricas OO permaneceram em certos intervalos, independentemente da versão do sistema analisada ou de seu
tamanho.

Foram encontrados bons valores de métricas para a API Android, conclusão tirada através da comparação com valores ideais teóricos, arquitetura do sistema, e trabalhos relacionados. Com isso, consideramos que 
uma arquitetura consolidada e que contém bons
valores de métricas, pode ser utilizada como um indicador de
qualidade de produto de software.

\ldots

Esse indicador de qualidade de código em comparação com a API parte da
premissa de que a API tem uma boa qualidade de código, e portanto terá
sua validade enquanto essa premissa for verdadeira.

\ldots

% 6.0 -----------------%
\section{Conclusions} \label{sec:conclusion}

Our findings can benefit Android platform developers as well as application developers.

The evaluation of the internal quality of the Android Framework source code provides ...
In the process, we have ... to aid our study and analysis.

Foi verificado neste trabalho que a API e aplicativos desenvolvidos para o
Android tem muitas semelhanças no que diz respeito a métricas OO, o que reforça

\ldots

A própria evolução do sistema demonstrou um certo padrão de permanência dos valores independentemente do
tamanho do projeto, uma vez que a API aumentou seu tamanho em quatro vezes ao
longo das versões analisadas, mas não teve variação significativa no tamanho
das métricas.

There are a few interesting directions for future research. 
\ldots

\bibliographystyle{splncs03}
\bibliography{bibliografia}
\end{document}

% vim: filetype=tex

